Mnożenie dwumianów i wzory skróconego mnożenia
================
Piotr Zamaro <zamaro@outlook.com>
25 październik, 2024

# Mnożenie dwumianów

### Czym jest mnożenie dwumianów?

Mnożenie dwumianów to po prostu mnożenie dwóch wyrażeń algebraicznych,
które mają po dwa składniki (tak zwane dwumiany). Każdy dwumian jest
wyrażeniem postaci:

$$ (a + b) $$

Gdzie **a** i **b** są dowolnymi liczbami lub zmiennymi.

Mnożenie dwóch takich dwumianów oznacza, że musisz pomnożyć każdy
składnik pierwszego dwumianu przez każdy składnik drugiego dwumianu.
Używamy tu zasady, którą nazywamy metodą **“każdy z każdym”**.

### Jak to działa?

Załóżmy, że chcemy pomnożyć dwa dwumiany:

$$ (x + 3)(x + 2) $$

Mnożenie wykonujemy krok po kroku, każdy element pierwszego nawiasu
mnożymy przez każdy element drugiego nawiasu:

1.  **x** z pierwszego nawiasu mnożymy przez **x** z drugiego nawiasu:
    $$ x \cdot x = x^2 $$

2.  **x** z pierwszego nawiasu mnożymy przez **2** z drugiego nawiasu:
    $$ x \cdot 2 = 2x $$

3.  **3** z pierwszego nawiasu mnożymy przez **x** z drugiego nawiasu:
    $$ 3 \cdot x = 3x $$

4.  **3** z pierwszego nawiasu mnożymy przez **2** z drugiego nawiasu:
    $$ 3 \cdot 2 = 6 $$

Teraz sumujemy wszystkie te wyniki:

$$ x^2 + 2x + 3x + 6 $$

Na koniec możemy połączyć podobne wyrażenia:

$$ x^2 + 5x + 6 $$

### Przykład:

Pomnóżmy teraz dwa dwumiany:

$$ (x + 1)(x - 4) $$

1.  **x** z pierwszego nawiasu razy **x** z drugiego nawiasu:
    $$ x \cdot x = x^2 $$

2.  **x** z pierwszego nawiasu razy **-4** z drugiego nawiasu:
    $$ x \cdot (-4) = -4x $$

3.  **1** z pierwszego nawiasu razy **x** z drugiego nawiasu:
    $$ 1 \cdot x = x $$

4.  **1** z pierwszego nawiasu razy **-4** z drugiego nawiasu:
    $$ 1 \cdot (-4) = -4 $$

Dodajemy wszystko razem:

$$ x^2 - 4x + x - 4 $$

Łączymy podobne wyrażenia:

$$ x^2 - 3x - 4 $$

<br>

# Wzory skróconego mnożenia

### Czym są wzory skróconego mnożenia?

**Wzory skróconego mnożenia** to specjalne, zapamiętane przez
matematyków reguły, które pozwalają szybko i łatwo rozwiązywać niektóre
operacje mnożenia, szczególnie te, które dotyczą kwadratów lub różnic
wyrażeń algebraicznych. Zamiast ręcznie mnożyć wyrażenia (jak przy
mnożeniu dwumianów), możemy wykorzystać gotowe wzory, aby przyspieszyć
obliczenia.

Najważniejsze wzory skróconego mnożenia to:

### 1. **Kwadrat sumy dwóch liczb**

$$ (a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2 $$

#### Co to oznacza?

Jeśli chcesz podnieść sumę dwóch liczb (lub wyrażeń) do kwadratu, możesz
to zrobić szybko za pomocą tego wzoru. Zamiast mnożyć $(a + b)(a + b)$
ręcznie, możesz bezpośrednio napisać wynik.

#### Przykład:

Podnieśmy $(x + 3)$ do kwadratu:

$$ (x + 3)^2 = x^2 + 2 \cdot x \cdot 3 + 3^2 = x^2 + 6x + 9 $$

### 2. **Kwadrat różnicy dwóch liczb**

$$ (a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2 $$

#### Co to oznacza?

To podobny wzór do poprzedniego, ale dotyczy sytuacji, gdy mamy różnicę
dwóch liczb (lub wyrażeń) podniesioną do kwadratu. Zamiast ręcznie
mnożyć $(a - b)(a - b)$, możemy użyć tego wzoru.

#### Przykład:

Podnieśmy $(x - 4)$ do kwadratu:

$$ (x - 4)^2 = x^2 - 2 \cdot x \cdot 4 + 4^2 = x^2 - 8x + 16 $$

### 3. **Różnica kwadratów**

$$ a^2 - b^2 = (a - b)(a + b) $$

#### Co to oznacza?

Ten wzór pozwala szybko rozłożyć różnicę kwadratów dwóch liczb (lub
wyrażeń) na iloczyn sumy i różnicy tych liczb. Jest bardzo użyteczny,
gdy chcesz rozłożyć wyrażenie na czynniki.

#### Przykład:

Rozłóżmy $x^2 - 9$ na czynniki:

$$ x^2 - 9 = (x - 3)(x + 3) $$

Zauważ, że $9$ to $3^2$, dlatego możemy bezpośrednio zastosować wzór.

### 4. **Sześcian sumy dwóch liczb**

$$ (a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3 $$

#### Co to oznacza?

Ten wzór pozwala szybko obliczyć sześcian sumy dwóch liczb (lub
wyrażeń), bez ręcznego mnożenia $(a + b)(a + b)(a + b)$.

#### Przykład:

Podnieśmy $(x + 2)$ do sześcianu:

$$ (x + 2)^3 = x^3 + 3 \cdot x^2 \cdot 2 + 3 \cdot x \cdot 2^2 + 2^3 = x^3 + 6x^2 + 12x + 8 $$

### 5. **Sześcian różnicy dwóch liczb**

$$ (a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3 $$

#### Co to oznacza?

Ten wzór jest podobny do wzoru na sześcian sumy, ale stosujemy go wtedy,
gdy mamy różnicę dwóch liczb (lub wyrażeń) podniesioną do sześcianu.

#### Przykład:

Podnieśmy $(x - 3)$ do sześcianu:

$$ (x - 3)^3 = x^3 - 3 \cdot x^2 \cdot 3 + 3 \cdot x \cdot 3^2 - 3^3 = x^3 - 9x^2 + 27x - 27 $$
